\chapter{Wstęp}
\label{ch:wstep}

Postęp dokonany w ostatnich latach w wielu dziedzinach nauki, przede wszystkim w sterowaniu cyfrowym, informatyce i sztucznej inteligencji, doprowadził do rozwoju również robotyki mobilnej. Roboty mobilne są coraz częściej używane w zastosowaniach przemysłowych czy naukowych - głównie dzięki coraz szerszej ich funkcjonalności i sprawniejszemu działaniu. Można wyróżnić następujące pola zastosowań robotów mobilnych \cite{chojecki}:
\begin{itemize}
 \item wojsko i policja - roboty mobilne są wykorzystywane m. in. do prac saperskich a także jako roboty bojowe
 \item zakłady przemysłowe - roboty są używane w transporcie wewnątrzzakładowym oraz m. in. w środowiskach niebezpiecznych dla człowieka (np. reaktory atomowe)
 \item badania naukowe - zastosowanie robotów pozwala na lepszą eksplorację miejsc trudno dostępnych (np. wnętrza piramid) lub o ekstremalnych, niebezpiecznych dla człowieka warunkach (przestrzeń kosmiczna, dno oceanu)
 \item użytek domowy - coraz częściej roboty znajdują zastosowania jako zautomatyzowane odkurzacze, kosiarki, czy interaktywne zabawki.
\end{itemize}

Szczególną klasą robotów mobilnych są roboty kroczące. Są doskonałym przykładem biomimetyzmu, tzn. naśladowania dzieł natury w technice. Jest znamienne, że w wizjach pisarzy science-fiction pojawiały się najczęsciej roboty kroczące, w tym - humanoidalne. W praktyce, z powodu dużego stopnia skomplikowania układu mechanicznego i sterującego robotów kroczących, rolę dominującą odgrywają obecnie roboty kołowe. Istnieje jednak szereg zastosowań w których roboty kroczące mają znaczą przewagę. Przede wszystkim jest to poruszanie się w nieznanym, trudnym terenie - robot kroczący posiadający odpowiednio zaimplementowany algorytm generowania chodu będzie w takich warunkach o wiele stabilniejszy, niż robot kołowy. Ponadto robot kroczący może łatwiej pokonywać przeszkody takie jak schody, progi czy szczeliny. 

Do podstawowych wad robotów kroczących należy skomplikowania budowa układu mechanicznego i sterującego robota. Robot kroczący wymaga większej ilości jednostek napędowych (np. serwomechanizmów), zaś jego konstrukcja zawiera wiele ruchomych elementów. Powoduje to znaczny wzrost kosztów budowy takiego robota. Ponadto problem sterowania taką ilością napędów jest dużo bardziej złożony i wymaga bardziej wyrafinowanego systemu sensorycznego. Do sterowania robotami kroczącymi stosuje się zaawansowane algorytmy sztucznej inteligencji \cite{magheli}.

Poniżej przedstawiono definicje podstawowych pojęć związanych z zagadnieniem maszyn kroczących:
\begin{description}
 \item[Robot] - urządzenie zaprojektowane do realizacji pewnych czynności manipulacyjnych, lokomocyjnych, informacyjnych człowieka, posiadający pewien stopień autonomii\cite{chojecki}.
 \item[Robot mobilny] - robot, który może zmieniać swoje położenie w przestrzeni.
 \item[Maszyna krocząca] - urządzenie techniczne przemieszczające się podobnie jak zwierzęta, tzn. za pomocą kończyn. Kontakt maszyny kroczącej z podłożem jest zdyskretyzowany do szeregu śladów, w przeciwieństwie do ciągłego śladu maszyn kołowych\cite{zielinska}.
 \item[Chód] - sposób przemieszczania człowieka, zwierzęcia bądź maszyny za pomocą kończyn\cite{zielinska} 
\end{description}

Przedmiotem niniejszej pracy jest opracowanie implementacji rozwiązania kinematyki prostej oraz odwrotnej dla robota kroczącego oraz opracowanie algorytmu chodu.

Podstawą algorytmu kinematyki jest wyznaczenie matematycznych zależności opisujących przekształcenia układów współrzędnych robota i wartości współrzędnych maszynowych w funkcji zadanego położenia końców nóg i platformy robota. Istotne jest postawienie tych zależności w formie łatwej do implementacji w języku programowania {C++} (rozdział \ref{ch:kinematyka}) 

W rodziale \ref{ch:chod} opisano podstawowe pojęcia związane z chodem zwierząt i maszyn sześcionożnych. Przedstawiono podstawowy podział chodów oraz ich wady i zalety. Następnie podano zależności opisujące trajektorię nóg robota podczas kroczenia. Wyznaczone zależności zostały zaimplementowane w języku programowania C++ z zastosowaniem platformy ROS (\textit{Robot Operating System}). Opis implementacji zawarty jest w rodziale \ref{ch:implementacja}. 

Oprogramowanie przygotowywane w ramach pracy, zostało opracowane z zamiarem wdrożenia na rzeczywistym robocie sześcionożnym, budowanym w Kole Naukowym Automatyki i Robotyki Robomatic. Opis konstrukcji robota, jego aktuatorów i sensorów znajduje się w rozdziale \ref{ch:sprzet}. Testy oprogramowania przeprowadzono w środowisku symulacji robotów Gazebo, wykorzystując model 3D CAD zgodny z rzeczywistą konstrukcją robota. Przygotowanie symulacji zostało opisane w rodziale \ref{ch:symulacja}. Analizę wyników działania programu, otrzymanych w toku testowania, zaprezentowano w rozdziale \ref{ch:podsumowanie}.



